---
title: "Семинар 3. Решение антагонистических игр в смешанных стратегиях"
block: "Теория принятия решений (семинары)"
order: 3

---

## Теория принятия решений
#### Семинар 3. Решение антагонистических игр в смешанных стратегиях
#### 20 марта 2021 года

---

### План занятия
1. Смешанные стратегии <!-- .element: class="fragment" -->
2. Равновесие по Нэшу <!-- .element: class="fragment" -->
3. Итерационный метод Брауна-Робинсона <!-- .element: class="fragment" -->
4. Метод Лагранжа с условиями Каруша-Куна-Таккера <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Смешанные стратегии

Рассмотрим игру и найдём её верхнюю и нижнюю границу:

$$\begin{pmatrix}
4 & -5 \\\\
-5 & 6
\end{pmatrix}$$ 

$\alpha = \underset{i}{\operatorname{max}}\ \underset{j}{\operatorname{min}}\ a_{ij} = -5$ <!-- .element: class="fragment" -->


$\beta = \underset{j}{\operatorname{min}}\ \underset{i	}{\operatorname{max}}\ a_{ij} = 4$ <!-- .element: class="fragment" -->

Вывод: седловой точки нет. Как же тогда оценить какие стратегии игрокам использовать? <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Смешанные стратегии

Будем считать здесь и далее, что матрица игры у нас квадратная, это следует из операций приведения, которые были приведены ранее. 

Пусть размер матрицы $G(n\times n)$, то есть есть $n$ стратегий игрока $A$ и $n$ стратегий игрока $B$. <!-- .element: class="fragment" -->

Тогда смешанной стратегиями будем называть следующие кортежи: <!-- .element: class="fragment" -->

$$S_A = (p_1, p_2, \dots, p_n), \sum_{i=1}^n p_i = 1$$ <!-- .element: class="fragment" -->

$$S_B = (q_1, q_2, \dots, q_n), \sum_{i=1}^n q_i = 1$$ <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Смешанные стратегии

Смешанные стратегии будут задавать вероятности применения правил $A_i$ и $B_i$.

Тогда мы можем определить средний выигрыш игрока $A$, $V=H(A)$ для заданных вероятностей по формуле: <!-- .element: class="fragment" -->

$$V = \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n p_i q_j a_{ij}$$ <!-- .element: class="fragment" -->

Где $a_{ij}$ элементы матрицы игры $A$.  <!-- .element: class="fragment" -->

Пусть $S_A = p$, $S_b = q$, где $p, q$ - векторы.<!-- .element: class="fragment" -->

Тогда: $V = (Ap, q) = \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n p_i q_j a_{ij}$. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Смешанные стратегии

Назовём стратегии 
$$S_A = p$$
$$S_B = q$$

Оптимальными, если при них $V = (A p, q) =  V \rightarrow max$.  <!-- .element: class="fragment" -->

$V$ будем в данном случае ценой игры. <!-- .element: class="fragment" -->
 
Для $V$ будет выполняться условие, что $\alpha \le V \le \beta$. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Равновесие по Нэшу

Пара смешанных стратегий $(S_A, S_B)$, является ситуацией равновесия, если для любых других двух смешанных стратегиях $S_A^\prime$ и $S_B^\prime$ игроков $A$ и $B$ выполняются следующие условия:
$$(Ap', q) \leq (Ap, q) \leq (Ap, q')$$

То есть: <!-- .element: class="fragment" -->
1. $(Ap', q) \leq (Ap, q)$ означает, что если игрок $A$ использует стратегию, отличную от найденной оптимальной, то он уменьшает свой выигрыш. <!-- .element: class="fragment" -->
2. $(Ap, q) \leq (Ap, q')$ означает, что если игрок $B$ использует стратегию, отличную от оптимальной, то он увеличивает свой проигрыш. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

Рассмотрим первый метод поиска оптимальных смешанных стратегий.

Он строится на предположении, что если мы много раз разыграем партию игры, поочерёдно выбирая оптимальные по определённым критериям стратегии, то мы получим вероятности применений стратегий, дающие максимальный выигрыш. <!-- .element: class="fragment" -->

То есть мы будем имитировать розыгрыш партий и считать, получаемые выигрыши. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

Составим таблицу, состоящую из следующих столбцов.

* $k$ - номер текущей партии. <!-- .element: class="fragment" -->
* $i$, $j$, - номера стратегий, выбранных игроками $A$ и $B$; <!-- .element: class="fragment" -->
* $B_1, \dots, B_n$ - накопленный за $k$ партий выигрыш игрока $A$ при выборе им стратегии $A_i$ в текущей партии и ответе игроком $B$ соответственно стратегиями $B_1, \dots, B_n$; <!-- .element: class="fragment" -->
* $A_1, \dots, A_n$ — накопленный за $k$ партий выигрыш игрока $A$ при выборе игроком $B$ стратегии $B_j$ в данной партии и ответе игроком $A$ соответственно стратегиями $A_1, \dots, A_n$; <!-- .element: class="fragment" -->
* $\underline{V}$ - нижняя оценка цены игры (минимальный накопленный выигрыш, поделённый на k); <!-- .element: class="fragment" -->
* $\bar{V}$ — верхняя оценка цены игры (максимальный накопленный выигрыш, поделенный на k); <!-- .element: class="fragment" -->
* $V^\ast = \frac{\bar{V}+\underline{V}}{2}$ - текущая цена игры <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

Тогда при $k \rightarrow \infty$:
* $V^\ast \rightarrow V$, где $V$ - цена игры <!-- .element: class="fragment" -->
* $\frac{N_i}{k} \rightarrow p_i$, где $(p_1, p_2, \dots, p_n)$ - оптимальная смешанная стратегия для игрока $A$, $N_i$ - количество применения правил $A_i$ за $k$ партий. <!-- .element: class="fragment" -->
* $\frac{M_i}{k} \rightarrow q_i$, где $(q_1, q_2, \dots, q_n)$ - оптимальная смешанная стратегия для игрока $B$, $M_i$ - количество применения правил $B_i$ за $k$ партий. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

Метод состоит из следующих шагов, выполняемых пока значение $V^\ast$ не перестанет меняться в заданных пределах, то есть $|V^{(k-1)\ast} - V^{(k)\ast}| < \epsilon$, где $\epsilon$ заданная точность.

Первая итерация: <!-- .element: class="fragment" -->
1. Выбираем стратегию игрока $A$ при которой он получает максимальный выигрыш. Фиксируем эту стратегию в столбце $i$. Записываем в столбцы $B_j^0$ выигрыши игрока $A$ при выборе игроком $A$ стратегии $i$. <!-- .element: class="fragment" -->
2. Из стратегий в столбцах $B_j^0$ выбираем стратегию, которая минимизирует проигрыш игрока $B$, записываем номер этой стратегии в $j$ записываем в столбцы $A_i^0$ выигрыши игрока $A$ в ответ на эту стратегию. <!-- .element: class="fragment" -->
3. Записываем $\bar{V^0} = \min{B_j^0}$, $\underline{V^0} = \max{A_i^0}$, $V^{\ast 0} = \frac{\bar{V^0}+\underline{V^0}}{2}$ <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

$k$-ая итерация :
1. Выбираем такую стратегию $A_i$, на основании значений `$A^{k - 1}_i$` при условии максимизации выигрыша игрока $A$. В столбцы $B_j^k$ записываем значения равные $B_j^k = B_j^{k-1} + a_{ij}$. <!-- .element: class="fragment" -->
2. Из стратегий в столбцах $B_j^k$ выбираем стратегию, которая минимизирует проигрыш игрока $B$, записываем номер этой $j$ стратегии в столбец $j$. В столбцы $A_i^k$ записываем значения равные $A_i^k = A_i^{k-1} + a_{ij}$.  <!-- .element: class="fragment" -->
3. Записываем $\bar{V^k} = \min{B_j^k}$, $\underline{V^k} = \max{A_i^k}$, $V^{\ast k} = \frac{\bar{V^k}+\underline{V^k}}{2}$ <!-- .element: class="fragment" -->
4. Если $|V^{(k-1)\ast} - V^{(k)\ast}| > \epsilon$, то переходим к следующей итерации, иначе прерываем алгоритм. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

Рассмотрим игру: 

$$\begin{pmatrix}
4 & 2 & 8 \\\\
5 & 6 & 3 \\\\
2 & 7 & 4 \\\\
\end{pmatrix}$$ 

$\alpha = \underset{i}{\operatorname{max}}\ \underset{j}{\operatorname{min}}\ a_{ij} = 3$  <!-- .element: class="fragment" -->

$\beta = \underset{j}{\operatorname{min}}\ \underset{i	}{\operatorname{max}}\ a_{ij} = 5$  <!-- .element: class="fragment" -->

Седловой точки нет. Применим метод Брауна-Робинсона для поиска смешанных стратегий. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

$$\begin{pmatrix}
4 & 2 & 8 \\\\
5 & 6 & 3 \\\\
2 & 7 & 4 \\\\
\end{pmatrix}$$ 

Начнём заполнять таблицу метода. <!-- .element: class="fragment" -->

На первой итерации за игрока $A$ выбираем стратегию $1$. <!-- .element: class="fragment" -->

|$k$|$i$|$B_1$|$B_2$|$B_3$|$j$|$A_1$|$A_2$|$A_3$|$\underline{V}$|$\bar{V}$|$V^\ast$|
|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|
1|1|4|2|8|||||2||<!-- .element: class="fragment" -->


---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

$$\begin{pmatrix}
4 & 2 & 8 \\\\
5 & 6 & 3 \\\\
2 & 7 & 4 \\\\
\end{pmatrix}$$ 

Тогда игрок $B$ отвечает стратегией $2$.<!-- .element: class="fragment" -->


|$k$|$i$|$B_1$|$B_2$|$B_3$|$j$|$A_1$|$A_2$|$A_3$|$\underline{V}$|$\bar{V}$|$V^\ast$|
|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|
1|1|4|2|8|2|2|6|7|2|7|4,5<!-- .element: class="fragment" -->


---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

$$\begin{pmatrix}
4 & 2 & 8 \\\\
5 & 6 & 3 \\\\
2 & 7 & 4 \\\\
\end{pmatrix}$$ 

Игрок $A$ отвечает стратегией $2$.

|$k$|$i$|$B_1$|$B_2$|$B_3$|$j$|$A_1$|$A_2$|$A_3$|$\underline{V}$|$\bar{V}$|$V^\ast$|
|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|
1|1|4|2|8|2|2|6|7|2|7|4,5
2|3|6|9|12|||||||<!-- .element: class="fragment" -->



---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

$$\begin{pmatrix}
4 & 2 & 8 \\\\
5 & 6 & 3 \\\\
2 & 7 & 4 \\\\
\end{pmatrix}$$ 

Игрок $B$ отвечает стратегией $1$. <!-- .element: class="fragment" -->

|$k$|$i$|$B_1$|$B_2$|$B_3$|$j$|$A_1$|$A_2$|$A_3$|$\underline{V}$|$\bar{V}$|$V^\ast$|
|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|
1|1|4|2|8|2|2|6|7|2|7|4,5
2|3|6|9|12|1|6|11|9|3|5,5|4,25<!-- .element: class="fragment" -->



---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

Итого через $12$ итераций:

|$k$|$i$|$B_1$|$B_2$|$B_3$|$j$|$A_1$|$A_2$|$A_3$|$\underline{V}$|$\bar{V}$|$V^\ast$|
|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|
1|1|4|2|8|2|2|6|7|2.00|7.00|4.50
2|3|6|9|12|1|6|11|9|3.00|5.50|4.25
3|3|8|16|16|1|10|16|11|2.67|5.33|4.00
4|2|13|22|19|1|14|21|13|3.25|5.25|4.25
5|2|18|28|22|1|18|26|15|3.60|5.20|4.40
6|2|23|34|25|1|22|31|17|3.83|5.17|4.50
7|2|28|40|28|2|24|37|24|4.00|5.29|4.64
8|2|33|46|31|3|32|40|28|3.88|5.00|4.44
9|2|38|52|34|3|40|43|32|3.78|4.78|4.28
10|2|43|58|37|3|48|46|36|3.70|4.80|4.25
11|1|47|60|45|3|56|49|40|4.09|5.09|4.59
12|1|51|62|53|1|60|54|42|4.25|5.00|4.63

При этом $p=(0.25, 0.58, 0.17)$, $q=(0.50,0.17,0.33)$, $V=4.63$ 

---

### Итерационный метод Брауна-Робинсона

Минусом данного метода является то, что он итеративный и может требовать большого количества итераций для достижения заданной точности.

Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера представляет возможность находить точное решение за известное количество итераций.<!-- .element: class="fragment" -->


---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Сформулируем задачу в общем виде: необходимо найти минимум некоторой функции

$$min_{x \in \mathbb{R}}f(x)$$

при условии ограничений как в виде равенств, так и в виде неравенств: <!-- .element: class="fragment" -->


$$h_i(x) \leq 0, 1 \leq i \leq m $$ <!-- .element: class="fragment" -->

$$l_j(x) = 0, 1 \leq j \leq r $$ <!-- .element: class="fragment" -->


Доказывается, что тогда каждая точка, являющаяся решением оптимизационной задачи, удовлетворяет условиям Каруша-Куна-Таккера: <!-- .element: class="fragment" -->


$$\frac{\partial}{\partial{x}}\Big({f(x)} - \sum_{i=1}^{m}{\lambda_i h_i(x)} - \sum_{j=1}^{r}{\mu_j l_j(x)}\Big) = 0$$ <!-- .element: class="fragment" -->

$$\lambda_i \cdot h_i(x) = 0, 1 \leq i \leq m $$<!-- .element: class="fragment" -->

$$\lambda_i \ge 0, 1 \leq i \leq m $$<!-- .element: class="fragment" -->

$$h_i(x) \leq 0, 1 \leq i \leq m $$<!-- .element: class="fragment" -->

$$l_j(x) = 0, 1 \leq j \leq r $$<!-- .element: class="fragment" -->


---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Второе и третье условия с условием четыре они означают следующее:
- либо $h_i(x) = 0$, <!-- .element: class="fragment" -->

- либо всё-таки $h_i(x) < 0$, но тогда обязательно $\lambda_i=0$. <!-- .element: class="fragment" -->


Теперь возникает вопрос о том, а как, собственно, решать такую систему уравнений. Как правило, можно поступать следующим образом: <!-- .element: class="fragment" -->
- из условия 2 означить некоторые из $\lambda_i$ нулями; <!-- .element: class="fragment" -->
- из оставшихся уравнений условия 2, уравнения 1 и условий 5 получить систему уравнений и найти все её решения; <!-- .element: class="fragment" -->
- из этих решений выбрать те, что удовлетворяют условиям 3 и 4; <!-- .element: class="fragment" -->
- повторить описанный алгоритм для всех возможных способов означить переменные из условия 2 нулями; <!-- .element: class="fragment" -->
- из всего множества полученных решений простым перебором выбрать те, что являются решениями исходной оптимизационной задачи.<!-- .element: class="fragment" -->


---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Перенесём эту теорию на матрицу игры.

Условия для $p$: <!-- .element: class="fragment" -->


- $-(Ap, q) \rightarrow \min$  <!-- .element: class="fragment" -->
- $-p_i \le 0, 1 \leq i \leq n $ <!-- .element: class="fragment" -->
- $\sum_{j=1}^{n}{p_i} - 1 = 0$ <!-- .element: class="fragment" -->


Условия для $q$: <!-- .element: class="fragment" -->


- $(Ap, q) \rightarrow \min$ <!-- .element: class="fragment" -->
- $-q_j \le 0, 1 \leq j \leq n $ <!-- .element: class="fragment" -->
- $\sum_{j=1}^{n}{q_j} - 1 = 0$ <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Теперь выпишем лагранжианы: 

$$L_1( p) = -(Ap, q) + \sum_{i=1}^{n}{\alpha_i p_i} - \beta \Big(\sum_{i=1}^{n}p_i - 1\Big)$$ <!-- .element: class="fragment" -->
$$L_2(q) = (Ap, q) + \sum_{j=1}^{n}{\lambda_j q_j} - \mu \Big(\sum_{j=1}^{n}q_j - 1\Big)$$ <!-- .element: class="fragment" -->


Возьмём производные: <!-- .element: class="fragment" -->


$$\frac{\partial L_1( p)}{p_i} = -\sum_{j=1}^{n}{a_{ij}q_j} + \alpha_i - \beta$$ <!-- .element: class="fragment" -->
$$\frac{\partial L_2(q)}{q_j} = \sum_{i=1}^{n}{a_{ij}p_i} + \lambda_j - \mu$$ <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Теперь запишем оставшиеся условия Каруша-Куна-Таккера, местами преобразовав в более удобный вид. 

Для $p$:  <!-- .element: class="fragment" -->


- $\alpha_i \cdot p_i = 0, 1 \leq i \leq n $ <!-- .element: class="fragment" -->
- $\alpha_i \ge 0, 1 \leq i \leq n $ <!-- .element: class="fragment" -->
- $\sum_{i=1}^{n}{p_i} = 1$ <!-- .element: class="fragment" -->
- $p_i \ge 0, 1 \leq i \leq n$ <!-- .element: class="fragment" -->


Для $q$:

- $\lambda_j \cdot q_j = 0, 1 \leq j \leq n $<!-- .element: class="fragment" -->
- $\lambda_j \ge 0, 1 \leq j \leq n $<!-- .element: class="fragment" -->
- $\sum_{j=1}^{n}{q_j} = 1$<!-- .element: class="fragment" -->
- $q_j \ge 0, 1 \leq j \leq n$<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Приравнивая производные лагранжианов нулю, получим следующую систему уравнений:

$$\sum_{j=1}^{n}{a_{ij}q_j} - \alpha_i + \beta = 0, 1 \le i \le n$$<!-- .element: class="fragment" -->
$$\sum_{i=1}^{n}{a_{ij}p_i} + \lambda_j - \mu = 0, 1 \le j \le n$$<!-- .element: class="fragment" -->
$$\sum_{i=1}^{n}{p_i} = 1, \sum_{j=1}^{n}{q_j} = 1$$<!-- .element: class="fragment" -->

Здесь $4n +2$ переменных и $2n+2$ уравнений. Используем теперь условия:<!-- .element: class="fragment" -->
- $\alpha_i \cdot p_i = 0, 1 \leq i \leq n $<!-- .element: class="fragment" -->
- $\lambda_j \cdot q_j = 0, 1 \leq j \leq n $<!-- .element: class="fragment" -->


---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Каждое из этих условий позволяет приравнять нулю либо $p_i$, либо $\alpha_i$, а также либо $q_j$, либо $\lambda_j$. Значит, существует $2^{2n}$ способов означить $2n$ переменных нулями. Поэтому нужно будет решить $2^{2n}$ систем линейных уравнений, в каждой из которых будет $2n+2$ уравнения и $2n+2$ неизвестных (остальные означены нулями).

Из всех решений нужно будет выбрать только те, которые удовлетворяют оставшимся ограничениям Каруша-Куна-Таккера:<!-- .element: class="fragment" -->

$$\alpha_i, p_i, \lambda_j, q_j \ge 0, 1 \leq i, j \leq n $$<!-- .element: class="fragment" -->

В полученном множестве решений обязательно окажется искомое равновесие.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Рассмотрим теперь подробнее уравнения, которые получаются после означения некоторых неизвестных нулями. Для примера рассмотрим следующее уравнение для некоторого $i$:

$$\sum_{j=1}^{n}{a_{ij}q_j} - \alpha_i + \beta = 0$$<!-- .element: class="fragment" -->

Мы знаем, что $\alpha_i$ может равняться нулю, в таком случае уравнение принимает вид<!-- .element: class="fragment" -->

$$\sum_{j=1}^{n}{a_{ij}q_j} + \beta = 0$$<!-- .element: class="fragment" -->

Если же $\alpha_i$ в соответствии с выбором не равняется нулю, эта неизвестная просто выражается через значения вектора $q$ и значение $\beta$:<!-- .element: class="fragment" -->

$$\alpha_i = \sum_{j=1}^{n}{a_{ij}q_j} + \beta$$<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

При этом можно достаточно простым образом гарантировать, что сумма справа всегда будет положительной: для этого достаточно увеличить все значения матрицы $A$ на некоторую очень большую величину. 

Таким образом, неизвестные $\alpha_i$ и, по аналогии $\lambda_j$ при решении системы можно просто исключить из рассмотрения: они всегда либо равны нулю, либо тривиальным образом выражаются через другие неизвестные и при этом не используются в дальнейшем; ограничения на неотрицательность этих неизвестных также выполняются автоматически. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Поэтому систему для решения можно упростить:

$$\sum_{j=1}^{n}{a_{ij}q_j} + \beta = 0, 1 \le i \le n$$<!-- .element: class="fragment" -->
$$\sum_{i=1}^{n}{a_{ij}p_i} - \mu = 0, 1 \le j \le n$$<!-- .element: class="fragment" -->
$$\sum_{i=1}^{n}{p_i} = 1, \sum_{j=1}^{n}{q_j} = 1$$<!-- .element: class="fragment" -->


А ограничения становятся тривиальными:<!-- .element: class="fragment" -->
$$p_i, q_j \ge 0, 1 \leq i,j \leq n$$<!-- .element: class="fragment" -->

Так мы получили две независимых друг от друга системы линейных алгебраических уравнений, в каждой из которых $n+1$ неизвестных и $n+1$ неизвестная. <!-- .element: class="fragment" -->

Матрицы двух систем отличаются друг от друга транспонированием.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера


Не все полученные решения будут равновесиями: условия ККТ являются достаточными, но не являются необходимыми. <!-- .element: class="fragment" -->

Нужно явным образом проверить свойство равновесности. <!-- .element: class="fragment" -->

Напомню, что пара смешанных стратегий $p$, $q$ является равновесием, если для любых других смешанных стратегий $p'$, $q'$ выполнено:<!-- .element: class="fragment" -->

$$ (Ap', q) \leq (Ap, q) \leq (Ap, q') $$<!-- .element: class="fragment" -->

Но проверять это свойство для всех возможных альтернативных смешанных стратегий, конечно, не получится. <!-- .element: class="fragment" -->

Нам на помощь приходит тот факт, что среди множества найденных решений обязательно находится равновесие. Это значит, что проверить равновесность можно лишь сравнениями с другими полученными решениями.<!-- .element: class="fragment" --> 

Подробнее: пусть $p_1, q_1; p_2, q_2; ... ; p_k, q_k$ — все найденные решения. <!-- .element: class="fragment" -->

Пара $p, q$ является равновесием тогда и только тогда, когда<!-- .element: class="fragment" -->

$$\forall i \in {1,...,k}: (Ap_i, q) \leq (Ap, q) \leq (Ap, q_i) $$<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Тогда нахождение оптимальных стратегий выполняется по следующему алгоритму:

1. Составляются системы уравнений:<!-- .element: class="fragment" -->

<div id="left" class="fragment">
$$\begin{cases}
\sum_{j=1}^{n}{a_{ij}q_j} + \beta = 0, 1 \le i \le n \\\\\
\sum_{j=1}^{n}{q_j} = 1 \\\\\
q_j \ge 0, 1 \leq j \leq n
\end{cases}$$
</div>

<div id="right" class="fragment">
$$\begin{cases}
\sum_{i=1}^{n}{a_{ij}p_i} - \mu = 0, 1 \le j \le n \\\\\
\sum_{i=1}^{n}{p_i} = 1  \\\\\
p_i \ge 0, 1 \leq i \leq n 
\end{cases}$$
</div>


2. Каждая из систем отдельно решается как обычная СЛАУ, если все решения положительные, то это и есть оптимальные смешанные стратегии.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

3. Если среди полученных $p_i$ есть отрицательные числа, то рассматриваются все возможные варианты, где исключена стратегия, соответствующая $p_i$ и одна из стратегий $q_j$. Если стратегий $p_i$ не одна, то рассматриваются также все их возможные комбинации для всех $q_j$.<!-- .element: class="fragment" --> <br>
Если среди полученных $q_j$ есть отрицательные числа, то рассматриваются все возможные варианты, где исключена стратегия, соответствующая $q_j$ и одна из стратегий $p_i$. Если стратегий $q_j$ не одна, то рассматриваются также все их возможные комбинации для всех $p_i$.<!-- .element: class="fragment" -->
4. Пусть $p^1, q^1; p^2, q^2; \dots ; p^k, q^k$ — все найденные решения.<!-- .element: class="fragment" --> 
Из них пара $p, q$ является равновесием тогда и только тогда, когда $$\forall i \in {1,...,k}: (Ap^i, q) \leq (Ap, q) \leq (Ap, q^i) $$<!-- .element: class="fragment" -->
5. Посчитать $V$ для найденного равновесного решения и выбрать из них те, при которых $V$ максимально.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Применим этот метод к нашей матрице.

$$\begin{pmatrix}
4 & 2 & 10 \\\\
5 & 6 & 3 \\\\
2 & 6 & 6 \\\\
\end{pmatrix}$$ 

Запишем последние, оставшиеся после упрощения, уравнения и ограничения.<!-- .element: class="fragment" -->

<div id="left" class="fragment">
Для $q$:

$$
\begin{cases}
4q_1 + 2q_2 + 10q_3 + \beta = 0 \\\\
5q_1 + 6q_2 + 3q_3 + \beta = 0 \\\\
2q_1 + 6q_2 + 6q_3 +\beta = 0 \\\\
q_1+q_2+q_3 = 1 \\\\
q_1 \ge 0, q_2 \ge 0, q_3 \ge 0
\end{cases}
$$

</div>

<div id="right" class="fragment">
Для $p$:


$$
\begin{cases}
4p_1 + 5p_2 + 2p_3 - \mu = 0 \\\\
2p_1 + 6p_2 + 6p_3  - \mu = 0 \\\\
10p_1 + 3p_2 + 6p_3 - \mu = 0 \\\\
p_1 + p_2 + p_3 = 1 \\\\
p_1 \ge 0, p_2 \ge 0, p_3 \ge 0
\end{cases}
$$

</div>

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Решая эти уравнения (https://matrixcalc.org/slu.html), получим, что:

$$p = (\frac{2}{7}, \frac{16}{21}, -\frac{1}{21})$$<!-- .element: class="fragment" -->
$$q = (\frac{2}{7}, \frac{3}{7}, \frac{2}{7})$$<!-- .element: class="fragment" -->

Видим, что $p_3 < 0$, поэтому исключим стратегию $A_3$ и, исключая последовательно стратегии $q_j$ получим следующие матрицы.<!-- .element: class="fragment" -->

<div id ="left" class="fragment"> 
Приравнивая $q_1 = 0$:

$$\begin{pmatrix}
 2 & 10 \\\\
 6 & 3 \\\\
\end{pmatrix}$$ 
</div>
<div id ="right" class="fragment">
Приравнивая $q_2 = 0$:

$$\begin{pmatrix}
4 & 10 \\\\
5 & 3 \\\\
\end{pmatrix}$$ 
</div>
<p>
Приравнивая $q_3 = 0$:

$$\begin{pmatrix}
4 & 2 \\\\
5 & 6 \\\\
\end{pmatrix}$$
</p>


---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Для матрицы, где $p_3 =0, q_1 = 0$:

$$\begin{pmatrix}
 2 & 10 \\\\
 6 & 3 \\\\
\end{pmatrix}$$ 

<div id="left" class="fragment">
Для $q$:

$$
\begin{cases}
2q_2 + 10q_3 + \beta = 0 \\\\
6q_2 + 3q_3 + \beta = 0 \\\\
q_2 + q_3 = 1 \\\\
q_2 \ge 0, q_3 \ge 0
\end{cases}
$$

</div>

<div id="right" class="fragment">
Для $p$:

$$
\begin{cases}
2p_1 + 6p_2 - \mu = 0 \\\\
10p_1 + 3p_2  - \mu = 0 \\\\
p_1 + p_2 = 1 \\\\
p_1 \ge 0, p_2 \ge 0
\end{cases}
$$

</div>
<p>
Решение:
$$p = (\frac{3}{11}, \frac{8}{11}, 0)$$
$$q = (0, \frac{7}{11}, \frac{4}{11})$$
</p>

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Для матрицы, где $p_3 =0, q_2 = 0$:

$$\begin{pmatrix}
4 & 10 \\\\
5 & 3 \\\\
\end{pmatrix}$$ 

<div id="left" class="fragment">
Для $q$:

$$
\begin{cases}
4q_1 + 10q_3 + \beta = 0 \\\\
5q_1 + 3q_3 + \beta = 0 \\\\
q_1 + q_3 = 1 \\\\
q_1 \ge 0, q_3 \ge 0
\end{cases}
$$

</div>

<div id="right" class="fragment">
Для $p$:

$$
\begin{cases}
4p_1 + 5p_2 - \mu = 0 \\\\
10p_1 + 3p_2  - \mu = 0 \\\\
p_1 + p_2 = 1 \\\\
p_1 \ge 0, p_2 \ge 0
\end{cases}
$$

</div>

<p>
Решение:
$$p = (\frac{1}{4}, \frac{3}{4}, 0)$$
$$q = (\frac{7}{8}, 0, \frac{1}{8})$$
</p>

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Для матрицы, где $p_3 =0, q_3= 0$:

$$\begin{pmatrix}
4 & 2 \\\\
5 & 6 \\\\
\end{pmatrix}$$ 


<div id="left" class="fragment">
Для $q$:

$$
\begin{cases}
4q_1 + 2q_2 + \beta = 0 \\\\
5q_1 + 6q_2 + \beta = 0 \\\\
q_1 + q_2 = 1 \\\\
q_1 \ge 0, q_2 \ge 0
\end{cases}
$$

</div>

<div id="right" class="fragment">
Для $p$:

$$
\begin{cases}
4p_1 + 5p_2 - \mu = 0 \\\\
2p_1 + 6p_2  - \mu = 0 \\\\
p_1 + p_2 = 1 \\\\
p_1 \ge 0, p_2 \ge 0
\end{cases}
$$

</div>

<div class="fragment">
Решение:
$$p = (\frac{1}{3}, \frac{2}{3}, 0)$$
$$q = (\frac{4}{3}, -\frac{1}{3}, 0)$$

Что не удовлетворяет условию положительности вероятностей.
</div>

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Итого надо проверить на равновесность 2 решения:

$$p^1 = (\frac{1}{4}, \frac{3}{4}, 0)$$
$$q^1 = (\frac{7}{8}, 0, \frac{1}{8})$$

и

$$p^2 = (\frac{3}{11}, \frac{8}{11}, 0)$$
$$q^2 = (0, \frac{7}{11}, \frac{4}{11})$$

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

Пара смешанных стратегий $(S_A, S_B)$, является ситуацией равновесия, если для любых других двух смешанных стратегиях $S_A^\prime$ и $S_B^\prime$ игроков $A$ и $B$ выполняются следующие условия:
$$(Ap', q) \leq (Ap, q) \leq (Ap, q')$$

Проверяем на равновесность.

* $(Ap^1, q^1) = 4.75$ <!-- .element: class="fragment" -->
* $(Ap^1, q^2) = 4.(90)$ <!-- .element: class="fragment" -->
* $(Ap^2, q^1) = 4.75$ <!-- .element: class="fragment" -->
* $(Ap^2, q^2) = 4.(90)$ <!-- .element: class="fragment" -->

Верно что: <!-- .element: class="fragment" -->
$(Ap^2, q^1) \le (Ap^1, q^1) \le (Ap^1, q^2)$ <!-- .element: class="fragment" -->

Неверно, что: <!-- .element: class="fragment" -->
$(Ap^1, q^2) \le (Ap^2, q^2) \le (Ap^2, q^1)$ <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Метод Лагранжа с условиями Каруша — Куна — Таккера

В итоге решение игры:

$$p = (\frac{1}{4}, \frac{3}{4}, 0)$$ 
$$q = (\frac{7}{8}, 0, \frac{1}{8})$$
$$V = 4.75$$

Итерационный метод дал решение:

$$p=(0.25, 0.58, 0.17)$$
$$q=(0.50,0.17,0.33)$$
$$V=4.63$$



